
   <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
   <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>En kort doch nyttig Kok-bok, 1740</title>
            
            <principal>Anneli Augustsson</principal>
            <respStmt>
               <resp>Encoding and editing</resp>
               <name>Anneli Augustsson</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>First digital edition</edition>
         </editionStmt>
         <extent>81kB</extent>
         <publicationStmt>
           
            <publisher>Anneli Augustsson</publisher>
            <pubPlace>
               <address>
                   <settlement>Vislanda</settlement>
                   <country>Sweden</country>
               </address>
              </pubPlace>
            <distributor>Urshult Hotel</distributor>
            <authority>Robert Augustsson, owner</authority>
            <date when="2019-08-28">August 28, 2019</date>
            
            <availability>
              
               <licence>---</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <notesStmt>
            <note>Transcribed from the original source document.</note>
         </notesStmt>
         
         <sourceDesc>
           <bibl>
               <title level="m">En Kort doch Nyttig Kok-Bok Til desze tider lämpad. Hwarutinnan det
                  Ehrbara Fruentimbret til Tienst, föreställes Huruledes man med minsta om- kostnad
                  i hast kan tilreda Åtskillige Behaglige och wäl smakande Rätter. Samt i öfrige wid
                  hwarjehanda tilfällen förefärdiga, Åtskillige Confecteurer Bestående uti Bakwärk,
                  Mos och Salater. Med mera, som Registret utwisar.</title>
               <author>unknown</author>
               <publisher>Lars Arfvidsson Collin Kongl. Gymn. Boktr.</publisher>
               <pubPlace>Strängnäs</pubPlace>
               <date>1740</date>
              <lang>sv fraktur</lang>
            
              <extent>48 pages</extent>
         <depth>9mm</depth>
         <height>160mm</height>
         <width>100mm</width>
             
              <damage agent="tearing">on page 37 and 39</damage>
           <add> Original binding leather, sewn binding. </add>
            
           </bibl>
  
         </sourceDesc>
       
      </fileDesc>
     
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>The project is part of the course  Digitising Cultural
               Heritage Material, 15 hp, in the international Master's programme 
               Library and Information Science, Digital Library and Information ServicesBMDD118h,
               Boras University, Sweden. Spring 2019.</p>
            <p>The project is also aimed at creating a digital version of the cook book for its
               current owner who is to be hosting the website with Urshult Hotel</p>
         </projectDesc>
          <editorialDecl>
            <correction>
               <p>In the register the entry for Miöd at Brygga has a handwritten correction, this correction is made in the encoded text.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>In general hyphens at end of line is not kept.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
              <p>The old spelling is maintained except for v that is transkribed as u in some words such as vti, vtan, vnder,. </p>
               <p>Double s and m is transkribed ss and mm. </p>
           
            </normalization> 
            <interpretation>
            <p>Text decoration is not included.</p>
               <p>The printers notes on the pages are not included.</p>
               <p>Handwritten signatures are not included.</p>
            </interpretation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   
   </teiHeader>

   <text>
      <front>
         <titlePage rend="text-align: center">
            <!-- 001_d.jpg -->
            <docTitle>
               <titlePart>En Kort doch Nyttig Kok-Bok Til desze tider lämpad. Hwarutinnan det
                  Ehrbara Fruentimbret til Tienst, föreställes Huruledes man med minsta om-kostnad i
                  hast kan tilreda Åtskillige Behaglige och wäl smakande Rätter. Samt i öfrige wid
                  hwarjehanda tilfällen förefärdiga, Åtskillige Confecteurer Bestående uti Bakwärk,
                  Mos och Salater. Med mera, som Registret utwisar. </titlePart>
            </docTitle>
            <byline>STRENGNES</byline>
            <byline> Tryckt av Lars Arfvidsson Collin,<lb/> Kong. Gymn. Boktr. Åhr 1740. </byline>
         </titlePage>

         <epigraph rend="text-align: center">
            <lg >
               <l rend="bold">Företal</l>
               <l rend="bold">Til</l>
                  <l rend="bold">Thet Förnäma och Dygd-Ädla</l>
               <l rend="bold">Fruentimbret.</l>
            </lg>
<lb/>
            <lg>
               <l> Fruer, Jungfrur allihopa</l>
               <l>Som wil lära rättlig Koka,</l>
               <l>Baka, Brygga, giöra Mos</l>
               <l>Låt er denna bok behaga</l>
               <l>Någon Lärdom der ur taga</l>
               <l>Skal stedz öka Edert ros.</l>
            </lg>
<lb/>
            <lg>
               <l>Jag ej nekar många gifwas</l>
               <l>Af Fru'ntimber som beskriwas</l>
               <l>Denna konst fast högre lärdt;</l>
               <l>Dyrt är äfwen Socker stycket</l>
               <l>Spesserie mång pengar wärdt.</l>
            </lg>
<lb/>
            <lg>
               <l>Ty wid kokning man bör laga</l>
               <l>Så at ingen har att klaga</l>
               <l>Öfwer Pung ell' Magans fehl,</l>
               <l>Denna Bok han kan er lisa</l>
               <l>Efter Stånd och Wilkor wisa</l>
               <l>huru hwar en får fin dehl.</l>
            </lg>

         </epigraph>
         <!-- hur notera det handskrivna namnet? -->
      </front>

      <body>
         <div1 type="Recept">
            
            <pb n="1"/>
          <p>1</p>
            <p><hi rend="bold">At giöra Wallonska Kårfwar</hi></p>
            <p> Tag 16 Marcker magert <lb/> swinkiött och 3<lb/> marcker ungt Oxkiött, rensa<lb/>
               det wäl och tag bort alla Ådror<lb/> och senor, hacka det wäl<lb/> smått, sedan tag 2
               Skålpund<lb/> färskt hårdt Fläsk, skiär det<lb/> i små Tärningar, fått det i kölden
               att blifwa hårdt,<lb/> sedan knådes til hackade kiöttet 6- Lod Stött<lb/> Peppar,
               Salt 16. Lod, Muskat Blomma 1 Lod,<lb/> Muskot 1 Lod; När detta är blandat och
               genom<lb/> arbetat, blandas Fläsket dertil, tag stora wäl<lb/> rengiorda Oxtarmar,
               wrid om och blås dem op,<lb/> låt dem hänga 2. eller 3. dagar i Luften; Detta<lb/>
               skal skie för än Kårfmaten tilredes, lägg dem sedan<lb/> en Tima i Rödt Win, krama
               Winet wäl<lb/> ut och låt Fiälstren icke wara för wåta eller för<lb/> tårra, ståppa
               Maten rätt hordt uti dem, knyt wäl</p>
               <pb n="2"/> 
              <p>2</p>
               <p>wäl till wid bägge ändar, tag så af tort Biörckträ<lb/> 5. eller 6.
               stycken kantiga spiälor, långa som<lb/> Kårfwen, bind dem rundt omkring, at det
               gier<lb/> Form som en Stierna, häng dem 3. dagar i luften,<lb/> sedan 8.a 10. dar i
               kall ren Rök, sedan kunna<lb/> de ätas efter 4. a 6. Weckor: Om de hänga något<lb/>
               länger i Stadig kall Rök skadar dem icke, spiälorna<lb/> skola hwar Tredie eller
               Fierde dag Hårdare <lb/> tillbindas, de måste i förstone icke hängas der som<lb/>
               fuchtigt är. </p>
            
            <p><hi rend="bold">Rull Sylta</hi></p>
            <p>Flå Swålen med något fett och kiött af Swinet,<lb/> rensa wäl Håren af, skiölg honom
               wäl<lb/> och låt watnet rinna wäl af, tag tunt skurit kiött<lb/> och fläsk, lägg
               först näst swålen Pistager, Mandel<lb/> i rimsor skurne, hårdt kokte Ägg, stötte
               Cardemummor,<lb/> Muskat-blomma, Peppar, grant<lb/> Salt och litet Neglikor, detta
               blandas ihop, lindas<lb/> med starck tråd, swålen skiäres som en wil hafwa<lb/>
               Rullen til, sedan kokas de rätt wäl uti Salt<lb/> och Watn, ätes i skiwor skurne med
               Ättika; de <lb/> hålla sig icke länge, de förwaras i kalt rum, intet<lb/> i Sallaken
               utan torra äro de bäst. </p>
            <p><hi rend="bold">Kalf Sylta</hi></p>
            <p>Godt Kalf-huvud lägges i salt Watn at<lb/> blodet drages wäl utur, kokas at håret går
               af, <lb/> men intet kokas förmycket, ränsas rent, lägges <lb/> åter i salt watn en
               liten stund at blifwa kalt, fullkokas<lb/>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>3</p>
            <p>i rent watn, tages op, och låter Soppan<lb/> koka tils hon stannar som en galle, når
               Soppan<lb/> är stannad och hufwudet kokadt, skiäres den klara<lb/> Swålen af hufwudet
               i små tunna rimsor, Örlapparna<lb/> äfwenledz, Soppan smältes upp blandas med
               Citron-Saft eller Win-Ättika,<lb/> wil man hafwadt rödt, tages Barbaris-Saft, <lb/>
               Någlikor, Kardemummor, Muskat-Blomma<lb/> och Såcker, detta alt stött, blandas uti
               efter egen<lb/> smak, och röres tils det stannar så är det färdigt.<lb/>
            </p>
            <p><hi rend="bold">Blå-Kål</hi></p>
            <p> Blå-Kål lägges i salt Watn at Frosten drages<lb/> wäl ut, ränsas och hackas rätt
               små, Rödbetter<lb/> intet fullkokta rifwes på Rif-Järn, sedan<lb/> tages rätt god
               Oxkiöttssoppa och lägges Twå dehlar<lb/> Kål och En dehl Rödbetter deri och kokas wäl
               <lb/> i 4 Timmar och alt som det kokar, inspädes af köttsoppan,<lb/> deri lägges
               stundom ett stycke Färskt<lb/> Smör, sedan kokas torra Kastanier i watn, at<lb/> de
               bli miuka som lägges i Kålen, Salt med<lb/> Muskat-Blomma det til, så är han färdig;
               När<lb/> det anrättes, lägges några wackra Kiöttstycken <lb/> i Fatet.<lb/>
            </p>
            <p><hi rend="bold">Gröt af Söt Grädda.</hi></p>
            <p> Tages rätt söt Grädda, alt som man wil<lb/> hafwa mycket til och sjelf behagar,
               kokar tils han <lb/> blifwer tiock, litet godt hwete-Bröd rifwes och<lb/> lägges deri
               så han är färdig.<lb/>
            </p>
            <pb n="4"/>
            <p>4</p>
            <p><hi rend="bold">Spicke-Kårfwar.</hi></p>
            <p>Så mycket Oxkiött som Swinkiött tages af<lb/> det tiocka i Låret Skiäres och hackas
               rätt smått, <lb/> drifwes genom ett Durchslag med litet Spanskt<lb/> Win, Fläsk i
               små Tärningar skurit blandas der<lb/> til, smått Salt, grof stött Peppar,
               halfstötte<lb/> Cardemummor, grof stött Canel och Muskat-<lb/> blomma; Oxtarmar feta
               och tiocka blåses up<lb/> twå dagat tilförene, blötes up igen och ståppas<lb/> Maten
               rätt hårdt uti, hängas up at rökas i en <lb/> Tunna wäl tiltäpt i 14 dagar, rökes
               jämt med<lb/> Enewed eller Ris.</p>
            <p><hi rend="bold">At giöra god Spicke-Skincka.</hi></p>
            <p>Skinckan bultas litet på Kiöttsidan och lägges <lb/> wäl i Salt i 3 Weckor; Men wil
               man hafwa<lb/> henne röd, kokas Rödbeter, skurne i Skifwor,<lb/> lagde uti Ättika och
               sedan de äro kalla lägges de <lb/> på Skinckan, Lagen slås till Sallakan 3 dagar<lb/>
               förr än man henne tager utur Sallakan, sedan<lb/> tages hon och lägges emellan twänne
               bräder,<lb/> under tyngd, at Laken prässas wäl ut, åter saltas<lb/> intet på
               kiöttsidan utan på swålen, ligger så deri<lb/> 3. dagar. derefter, hänges 2. dagar i
               wädret och <lb/> en månad i Rök, sedan tagen utur röken hänges <lb/> i ett rum som
               altid Eldas, til Wåhren, då hon<lb/> af Wädret igenombiten kan wahra öfwer
               Sommaren.<lb/>
            </p>
            <pb n="5"/>
              <p>5</p>
            
            <p><hi rend="bold">At Röka Gåshalfwor.</hi></p>
            <p>Giässen klufne låter man bliwa kalle, icke så<lb/> at feta sidan bliver styf, sedan
               saltas de med fint <lb/> Salt och litet Salpeter blandas i Saltet, efter<lb/> 14.
               dagar tages de utur Saltet och hänges i jämn<lb/> Rök i 5 dagar, när de äro
               fullrökte, kokar man<lb/> en Lag och twättar af dem Saltet, tårckas wäl<lb/> i ett
               Eldat rum, då äro de färdige.</p>
            <p><hi rend="bold">God Ärt-Soppa.</hi></p>
            <p>Medan god och kraftig Oxkiöttssåppa kokar, <lb/> kokas goda hwita Ärter i en annan
               Panna, wäl<lb/> miuka at de mosas, på 4 Semlor eller flera gräf-<lb/> wes det miuka
               ut, doch så at inga hål blifwer på<lb/> skårpan. Skiär Oxmuhlar i små långa
               Rimsor,<lb/> Kalfbriss förwäld och i Smör stekt, gröna Ärter<lb/> om man har dem,
               förwälde och i Smör stekte <lb/> Murcklor, detta skiäres alt i små Tärningar, <lb/>
               rifwit Bröd, några Äggeguhlor, söt Grädda,<lb/> små skuren Persilja, Muskat-Blomma,
               alt<lb/> detta giord til Fyllning lägges i Semblorna och<lb/> låcket der på, sedan
               wältras Semblorna i Miölck<lb/> och i förenembde Kiöttsoppan, anrättes på Fatet<lb/>
               som man wil hafwa det på Bordet och sätter det<lb/> på Fyrfat, deri lägges dessa
               Semblor, i Soppan<lb/> lägges alt det som i Semblorna är, såsom <lb/> Oxmuhlar,
               Kalfbriss, Murcklor och Ärterna och<lb/> låter det något koka på Fyrfatet, sedan
               rifwes<lb/> Ärterna genom ett Durchslag och redes Soppan til<lb/></p>
               
               <pb n="6"/> 
               <p>6</p>
               <p>så tiock man wil hafwaht, Muskot och Salt lägges<lb/> deri så är hon
               färdig.</p>
            <p><hi rend="bold">Pastej af Fogel.</hi></p>
            <p>Rätt färska rengiorda Årrar eller Jerpar<lb/> Förwälles i hast i siudande watn, Spädes
               med<lb/> Talg eller Fläsk tiockt skurit och wältadt i Salt,<lb/> Peppar,
               Muskat-Blomma, Foglarna somlige<lb/> hela, somlige späckes i tw klufne Smör <lb/>
               kokas i ett behageligit Kiärille och Foglarne deri en<lb/> stund efter ens tycke, der
               på slås god Kiöttsoppa<lb/> och kokes till de blifwa möre, med förenämbde<lb/>
               Krydder och Rifwit Bröd at Soppan blifwer <lb/> lagom. Tröffel eller Schampioner och
               Murcklor <lb/> Förwällde och stekte i Smör, hafwer man och<lb/> optårckade gröna
               Ärtskåckor, kokas i Kiöttsoppan<lb/> och silas till Foglarna 2 a 3. stycken
               rengiorde,<lb/> Lagerbärs-Blad och Citron-Skahl kokas <lb/> alt tilsammans, och in
               mot det blir kokadt,<lb/> slår man godt Glas Win derpå, sedan lägger på<lb/> Fatet at
               blifwa kalt; och Soppan för sig, så tages<lb/> Kalfbriss, Oxmuhlar i Smör brynte,
               Oliver,<lb/> något Lemon-Skifwor, Äggeguhlor tw skurne,<lb/> Fyllda Kräftor,
               Frikadeller långa eller trinda, <lb/> som en wil, giöres god Smördeg som til en
               Tårta<lb/> och lägges i Pannan, Degen först, sedan hackad<lb/> Talg der på; Kalf och
               Swinkiött med Peppar <lb/> och Salt hackas tilhopa och lägges under i<lb/> Pastejen,
               alt det tilredda lägges hwarstals med<lb/></p>
               
               <pb n="7"/> 
               <p>7</p>
               <p>samma Krydder emellan hwart hwarf, Citron-<lb/> Skahl, Lagerbärs-Blad och
               Märg den lägges <lb/> öfwerst uppå, Soppan som Foglarna äro kokte<lb/> uti slås
               öfwer, så Lock der på och bakas i Ugnen i<lb/> halfannan Tima, litet för anrättningen
               sättes<lb/> Pastejen på et Fat, skiäres opp, slås mer Soppa <lb/> i, då är han helt
               färdig.</p> 
            
            <p><hi rend="bold">Pastej af Dufwor.</hi></p> 
      
            <p>Rätt Unga Dufwor 3. eller 4 stycken intet<lb/>
               äldre än Kycklingar, de rengiorde skiäres i 4 delar<lb/>
               eller i tw som hwar behagar, Hufwud och <lb/>
               Fötter kastas bort, kokas med Smör en stund,<lb/>
               slås god Kiöttsoppa der på, Ett halft Skalpund<lb/>
               Kalfbriss, 5 stycken Oxmuhlar miukt kokte skiäres<lb/>
               i smala Strimlor och brynas i Smör tillika<lb/>
               med brissen, lägges til Dufworna at koka med<lb/>
               rifwit Bröd, Muskat-Blomma, Näglikor,<lb/>
               litet Peppar, Citron-Skahl små skurna, <lb/>
               Lagerbärs-Blad, litet Rölök och god dehl förwälda<lb/>
               och i Smör brynte Murklor, det måste wäl <lb/>
               tilsamman kokas. Til särdeles god smak, tages litet<lb/>
               Citron-Saft och Win dertil medan det kokar,<lb/>
               sedan det tages af Elden och låtes kalna, giöres<lb/>
               så länge Frikadeller af Talg och Kalfkiött och<lb/>
               det som medföljer till Frikadeller, sedan lägges det<lb/>
               hwarftals i Pastejen med Deg under; Hackadt <lb/>
               Kiött, Talg, Persilja, litet Peppar och Salt<lb/>
               hacks tilsamman och lägges under på Degen<lb/>
            </p>
         <pb n="8"/>   
            
            <p>sedan hwarftals af de Stufwade Dufwor med<lb/>
               Krydder emellan, som Muskat-Blomma, litet<lb/>
               Neglikor, Peppar, Citron-Skahl och skifwor af<lb/>
               Citron, hårdt kokte Äggeguhlor i tw skurna,<lb/>
               Sucat i långa rimsor skurna, Kalfbriss, litet <lb/>
               Lagerbärs-Blad, litet grant Salt och Pistasier, när<lb/>
               alt är hwarftals lagdt, slås soppan der til och <lb/>
               lägges låcket på af sama smördeg som under är och<lb/>
               sättes i Ugnen i god wärma til en half tima, och emot<lb/>
               han är färdig, sättes Kiöttsoppan på Elden med<lb/>
               liten bit Socker uti och redes af med en Äggegula, <lb/>
               När Pastejen är färdig på Fatet, skärs han op<lb/>
               och slås Soppan deri och åter sättes i Ugnen.</p>
               
            <p><hi rend="bold">Goda Pöse-Munkar.</hi></p>
            <p>Sätt Miölk på Elden och wispa godt Hwete-<lb/>
               miöl deri at det blifwer som en Gröt, slå det på<lb/>
               Fat, bruka och rör mycket wäl tils det swalas,<lb/>
               slå Ägg deri at Degen får lagom guhl färg, mäst<lb/>
               Äggeguhlor, lägg dei litet Kardemummor, sedan<lb/>
               slå det Skiedbladtahls i Skirdt Smör til at<lb/>
               bakas.</p>
               
            <p><hi rend="bold">God Lemon-Kaka.</hi></p>
            <p> Lemoner 3 stycken skurne i tw och kiärnorna<lb/>
               utgräfne lägges öfwer natten i watn, sedan<lb/>
               kokas de i 3 watn tils de blifwa så miuka at ett<lb/>
               Mortel til ett Mos, sedan röres 1 Skålpund<lb/>
               fijnt rifwit Socker deri, halftannat Skålp. söt</p>
            
               <pb n="9"/>
            
            <p>Mandel, skahlas, stötes och röres dertil, 10. st.<lb/>
               Ägg 5 med hwitan, wispas wäl, medan det andra<lb/>
               röres wäl, slås Äggen dertil och röres stadigt,<lb/>
               sidst slås deri Ett halft Skålp. färskt Skirdt <lb/>
               Smör, röres åter En eller Twå Timar alt stadigt<lb/>
               på en sida, sedan lägges Deg på bottnet i Pannan, <lb/>
               der på slås denne smeltan och sättes i Ugnen<lb/>
               at bakas, det måste lagas efter hwart annat som<lb/>
               här är skrifwit.</p>
               
            <p><hi rend="bold">En god Rågbrödz-Kaka.</hi></p>
            <p>Rifwit Rågbröd 1. Skålp. wäl blött i Win, <lb/>
               tryckes emellan twänne Talrikar at Winet rinner<lb/>
               wäl af, twättat Smör 1. Skålp., 20. stycken <lb/>
               Ägg, 6 . deraf med hwitan röres En god Tima,<lb/>
               med 1 Skålp. Socker, Ett halft Skålp. stött<lb/>
               Mandel, litet Citron-Skahl och litet Canel,<lb/>
               wäl tilsammans, sedan Bakas i ett Fat i Ugnen,<lb/>
               en gammal rand af Såll eller Sichte fåttes <lb/>
               omkring Bräddarna på Fatet, at Kakan får gie sig<lb/>
               op och intet rinner af.</p>
               
            <p><hi rend="bold">En annan Rågbrödz-Kaka.</hi></p>
            <p>Ett Rifwit Bröd i Smör Stekt, Äpplen <lb/>
               Stufwade med litet Win, Socker och Kanel,<lb/>
               smöries Ett Silfwer-Fat eller Stenpanna med <lb/>
               kalt Smör; Först lägges Bröd på botten, sedan <lb/>
               Äpppel-Mos hwarftals med Bröd, litet<lb/>
               Citron-Saft och litet Citron-Skahl och Socker<lb/>
               emellan hwart hwarf och Bakas på wanligt sätt.</p>
         
               <pb n="10"/>
               
            <p><hi rend="bold">Sur Grädde-Kaka.</hi></p>
               <p>Til Ett Stop Grädda tages 6. stycken Ägg,<lb/>
                  3 med hwitan, Rifwit Hwetebröd som en sielf<lb/>
                  ser det blifwer lagom, stött Cardemumma, Socker<lb/>
                  efter smak; wil man taga litet Citron-Skahl<lb/>
                  och Saft, är och godt; Pannan smöries med<lb/>
                  kalt Smör och Rifwit Bröd på Båtten, der på<lb/>
               slås den rörde Gräddan och Bakas i Ugnen.</p>
               
            <p><hi rend="bold"> En annan god Grädd-Kaka.</hi></p>
            <p> Til Ett halft Stop sur Grädda tages 4. Stycken<lb/>
                 Äggeguhlor, 3. stycken Ägg med hwitan och<lb/>
               guhlan, Ett Fierdedels Skålp. söt Mandel, 10.<lb/>
               stycken Bitter-Mandlar, rifwit Bröd icke<lb/>
               fyllest efter en Sembla, Saften af twänne Citroner,<lb/>
               det guhla Skahlet rifwes af och lägges deri <lb/>
               Socker och Cardemummor efter smak och god dehl skirdt<lb/>
               Smör, detta slagit i Silfwer-Fat strös Socker<lb/>
               och Citron-Skahl på och så sättes i Ugnen at bakas.</p>
               
            <p><hi rend="bold"> Ägg-Tårta.</hi></p>
            <p>Til 6. stycken hårdt kokt och smått hackade<lb/>
               Ägg tages Et Fierdedehls Skålp. Korinter,  <lb/>
               rifwit Hwetebröd En half Sembla, det fucktas<lb/>
               med Win, röres wäl om, der til Socker nog,<lb/>
               smält Smör, Kanel, smått skurit Sucat, 3. <lb/>
               sönderklappade Ägg och rifwit Citron-Skahl;<lb/>
               Röres wäl alt tilsamman, lägges mellan god<lb/>
               Tårtedeg och Gräddas i Ugnen.
               </p>
               <pb n="11"/>
               
            <p><hi rend="bold">Buding af färsk Strömming. </hi></p>
            <p>Tag stor färsk Strömming rå ifrån benen,<lb/>
               stöt honom till en Deg, efter behag, sedan smält<lb/>
               en god dehl färskt Smör med så mycket Ansiovis<lb/>
               uti, til lagom smak, stila det til Strömmingen,<lb/>
               lägg 5. a 6. Ägg med hwitan och guhlan til rifwit <lb/>
               Bröd, Citron det guhla afrifwit, Salt, Et glas<lb/>
               Spanskt Win, Muskat-Blomma, detta alt wäl <lb/>
               tilhopa slås i en Panna som wäl smörjes och <lb/>
               sättes i Ugnen at Bakas.</p>
               
            <p><hi rend="bold"> Sten-Kakor fyllda med Fisk.</hi></p>
            <p>Benen plåckade rätt wäl af Giäddan hackas <lb/>
               rätt små, der til blandas 3. stycken Ägg, litet söt <lb/>
               Grädda Citron-Skahl rifwit Bröd, Peppar, <lb/>
               Muskat-Blomma, färskt Smör och Ansiovis<lb/>
               efter smak, blandas alt ihopa och Bakas tunna <lb/>
               Sten-Kakor halfbakade, af den hackade Fisken<lb/>
               lägges i hwar Kaka så mycket en wil, rullar dem<lb/>
               ihop hwar för sig och bakar dem på nytt i Smör<lb/>
               så äro de färdige.</p>
               
            <p><hi rend="bold"> Fyllda semblor.</hi></p>
             <p>Bakas små intet aldeles som twå örs Semlor<lb/>
                rafsar dem under och öfwer, skiär runda<lb/>
            Låck åfwan til, gräfwer Kramet ut, dock acktar,<lb/>
            at hål ej går på botnet, sedan fylles med Kalfbriss,<lb/>
            Schampioner, Murcklor, gröna Ärter, färska<lb/>
            Ostron, om man har dem, alt detta skiäres i <lb/>
               Tärningar;</p>
            
            <pb n="12"/>
            <p> Litet Hwetemiöl, litet smält Smör,<lb/>
               litet Kiöttsoppa, Muskat-Blomma, Peppar,<lb/>
               färska Citron-Skahl kokas ihop tils det blifwer<lb/>
               tiockt, sedan tages det af Elden at blifwa kalt,<lb/>
               der med Fylles de utgräfna Semblor, Låcket <lb/>
               pålagdt bindes öfwer i kors med en tråd ; I söt<lb/>
               Miölck wispas 3 a 4. Äggeblommor, Semblorna<lb/>
               lägges i Miölken at litet blötas strödes litet<lb/>
               hwetemiöl omkring dem och Baks sedan i skirdt<lb/>
               Smör som Klenetter at de blifwa lagom bruna.</p>
               
            <p><hi rend="bold">At Baka små runda goda Rån.</hi></p>
            <p>Til et stop Miölck tages 4. stycken ägg, twå<lb/>
               med hwitan andra med guhlan, twå Skiedblad<lb/>
               skirdt Smör, Socker efter behag, Hwetemiöl<lb/>
               wispas i tils det begynner tiockna, sedan Bakas<lb/>
               de och giöras platta eller kruma, enär de tagas<lb/>
               utur Järnet.</p>
               
            <p><hi rend="bold">Annan slags Rån.</hi></p>
            <p>Söt Grädda Et halft Stop, Socker et halft<lb/>
               Skålpund, hwetemiöl Et halft Skålpund,<lb/>
               stött Canel, litet Citron-Skahl, blandas alt<lb/>
               wäl ihop och bakas i ett Krusjärn.</p>
               
            <p><hi rend="bold">Än ett slags Rån.</hi></p>
            <p>Tages Ägg, ett halft Skålp. rifwit Socker,<lb/>
               ett halft Skålp. skirdt Smör, litet rifwit Citron-<lb/>
               skahl och godt hwetemiöl; Äggen wattnet och<lb/>
               detta wispas wäl ihop til lagom tiock Deg, <lb/>
               Bakas ett skiedblad i ett Järn, lika under </p>
               
          
            <pb n="13"/>
         
         
        <p>
         och öfwer, tages utur Järnet, rullas omkring
         en Kafwel.</p>
         
          <p><hi rend="bold">Rätt goda Wåflor.</hi></p>
         <p>Tag ett halft Stop rätt söt Grädda, ett Fierdedels<lb/>
            Stop watn, färskt Smör en half Marck, <lb/>
            Gräddan och Wattnet wispas wäl ihop, Smöret<lb/>
            slås warmt der til at det håller ihop, som pröfwas<lb/>
         med Järnet.</p>
         
         <p><hi rend="bold">Peppar-Kakor.</hi></p>
            <p>
               Honung siudes på sachta Eld småningom;<lb/>
               Men kokas intet hårdt, skumes rätt wäl, deri<lb/>
               lägges stötta Citron- och Pomeranss-Skahl,<lb/>
               Skalade ostötte Cardemummort, fijnt stött Peppar,<lb/>
               deri, är det fritt: röres fijnt Rågmjöl med en Wisp<lb/>
               deri, sedan det tiocknar, röres med Kräkla så<lb/>
               mycket Miöl uti, at han blifwer som en hård <lb/>
               Wispdeg, detta skier på en sachta Eld sedan lyftes<lb/>
               av Elden, röres tils det så swalnar at det kan<lb/>
               handteras med Händren, der af tages ett stycke<lb/>
               stort, som man wil hafwa Kakan, arbetes emellan<lb/>
               Händren, drages ut, åter tilhop tils det blifwer<lb/>
               wäl arbetadt. Blifwer det emedlertid kalt,<lb/>
               måste man stå dermed wid Elden och när Degen<lb/>
               är nog arbetad, skal han strax slås på ett Papper<lb/>
               och sättas at giäsa; men icke så mycket at han spricker,<lb/>
               och förr än Kakorna fåss i Ugnen bestrykes<lb/>
               de med Sockerlag, man kan och bespäcka dem	<lb/>
   
         </p>
        <pb n="14"/>
            <p>med Sucade och halfwa Muskater om så lyfter:<lb/>
               Ugnen måste wara så warm som til Semblor<lb/>
               behöfwes, hwilket skal då tillika skie, at man deraf<lb/>
               kan weta när kakan är Bakad; ty när Semblorna<lb/>
               äro nog bakade, då ska ock Peppar-Kakan<lb/>
               tagas och straxt betäckas med Kläde, at de intet<lb/>
               kalna och straxt bäras i Källaren, då äro de färdige<lb/>
         som de böra wara.</p> 
         
           <p><hi rend="bold">At koka Citron-Schele.</hi></p>
            <p>Saften tages as 6 stycken Citroner, Skahlet<lb/>
               rifwes af twänne Citroner först, sedan slås ett<lb/>
               glas Win i Citron-saften och sijlas genom ett<lb/>
               Kläde, 12. stycken Äggeguhlor wäl wispade och<lb/>
               de rifna Citron-Skahl slås der ibland, sedan<lb/>
               giörs det sött som man wil hafwat, rör wäl tilhopa<lb/>
               och koka tils det blifwer lagom tiockt, så<lb/>
         är det nog.</p>
         
           <p><hi rend="bold">Swart Kierssbärs-Mos.</hi></p>
            <p>Kierssbär tages efter behag, Gemenaste äro<lb/>
               de bäste, de swarta som plåckas af stielkarna<lb/>
               sönderkokes i sin egen Saft, sedan rifwes de rätt heta<lb/>
               genom ett Såll at stenarna blifwa qware, derpå<lb/>
               kokas de åter, tils det blifwer så tiockt som det<lb/>
               skal wara: Somlige läggia til en lagom Kiettel<lb/>
               med Mos, en Sockertopp, det Conserverar <lb/>
               Moset rätt wäl : Stenarna stötte till Pulfwer,<lb/>
               eller allenast Kiärnarna stötte, läggia somlige<lb/>
         deri för dess conservation och goda smak skull. Medan<lb/>
         
         <pb n="15"/>	
               dan det står på Elden, skal det röras wäl, Någre<lb/>
               rifwa Bären rå genom Durchslag ; Men bättre <lb/>
         gå de genom förut kokte ; Bäst är utan Socker.</p>
         
         <p><hi rend="bold">At Baka Fransyska Bröd.</hi></p>
            <p>Tre Stop Miölck med en half Marck färskt<lb/>
               Smör wäl wärmadt ; men lagom swahl slås i<lb/>
               ett Tråg med Ståhlqwarns-Miöhl iblandad,<lb/>
               därtil 8 stycken Ägg, 4. med guhlan, 4. alt med<lb/>
               hwitan, arbetes wäl ihop, Degen giöres efter<lb/>
               möyelighetern lös, deri lägges 3. Skiedblad god <lb/>
               Giäst, Swagöhls är bäst, Degen hälles i<lb/>
               träskåhlar eller andra, där til tiänlige, Kiärille, i<lb/>
               hwardera Kiärillet så mycket som ärnas til hwar<lb/>
               Limpa, Skåhlen miölad wäl under ; Limporna <lb/>
               först giäsna tils de beynna at sprida, stielpas<lb/>
               uhr Skåhlen på den wäl miölade Grisslan,<lb/>
         naggas och Bakas uti en lagom Eldad Ugn.</p>
         
              <p><hi rend="bold">Munckar af sur Grädda.</hi></p>
         <p>Ett Stop Miölck 6. st. Ägg, 4. med hwitan<lb/>
            2:ne med guhlan, röres wäl tilhopa med godt<lb/>
            hwetmiöl tils det blifwer lagom tiockt, som kan<lb/>
            proberas, at de gie sig up, litet Cardemummor, sedan<lb/>
            bakade i Muncke-Panna lägges på grådt Papper.</p>
         
             <p><hi rend="bold">Äppel-Munckar.</hi></p>
            <p>Friska Skahlade Äpplen skurne i tu tages kiärnhuset<lb/>
               ut, lägges i Miölck, Bakas i Smör at de <lb/>
               blifwa lagom bruna, sedan lägs de på grådt Papper,<lb/>
         rifwes Socker på och ätes warma.</p>
            
         <pb n="16"/>
   
           <p><hi rend="bold">Fyllda Abborrar.</hi></p>
<p>Af Abborrar skurne up i ryggen tages Kiöttet<lb/>
   wäl ut, achtas at Skinnet intet går sönder,<lb/>
   Kiöttet hackas, Stufwas wäl med Smör, litet<lb/>
   Win, Muskat-Blomma, Citron-Skahl,<lb/>
   Ansiovis, Peppar och Salt, doch Stufwas icke alt<lb/>
   för torr, lägges igen hwar på sitt skinn / twänne <lb/>
   Äggeblommor dertil at det håller ihop, lägges på<lb/>
   imedlertid tages af det tunnaste af Fyllningen och <lb/>
slås altid på hwar Fisk at han intet blifwer för <lb/>
torr utan brun.</p>
            
<p><hi rend="bold">Stufwa små kycklingar, rätt goda.</hi></p>
            <p>Kycklingarna rengiorde lägges straxt i en wäl<lb/>
               tiltäpt Kruka, med godt Smör, Persilja, <lb/>
               Muskat-Blomma, litet Socker, litet Lök, om så<lb/>
               behagas; kokas på sachta Eld och när de äro miuka,<lb/>
               stickes ett hohl i ryggen på dem och der kalt <lb/>
               Smör och Persilja, slår wäl Kiärlet omkring at<lb/>
Soppan blifwer samtiock, så äro de färdiga.</p>

<p><hi rend="bold">Socker-Bröd af Citroner.</hi></p>
            <p>Skahlet af 2. eller3. Citroner rifwes wäl af<lb/>
               Rifjärn, hwitan as 2. Ägg klappas med Citronerne<lb/>
               wäl tilhop, giöres en Deg der af med fijnt<lb/>
               sichtadt Socker, sådan, at deraf kan bakas små<lb/>
               Kringlor och Kakor som sättes på Papper och <lb/>
               bakas emellan twänne Spiell eller Tårtpanna, tils<lb/>
               de blifwa något bruna ofwan på, sedan tagas de<lb/>
med en Knif af Papperet.	</p>		

<pb n="17"/>
	

<p><hi rend="bold">Socker-Bröd.</hi></p>
            <p>Sönderklappade Ägg 7. stycken, 1. Skålp.<lb/>
               Socker, godt Hwetemiöl 1 Skålp. röres wäl <lb/>
               ihop, sedan öses med en skied på Papper som sättes <lb/>
i Ugnen til at bakas tils det är nog.</p>

<p><hi rend="bold">Annat slags Socker-Bröd.</hi></p>
           <p> Man wispar 7.st. Ägg at de nog fradgas,<lb/>
            til hwart Ägg et skiedblad Rosenwatn, 1. Skålp.<lb/>
            sichtadt Socker, Hwetemiöl 3. Skålpund <lb/>
            af det bästa, röres wäl ihop förr än Miölet lägs<lb/>
            uti, sedan röres åter at man ser inga klimpar der <lb/>
            uti; sedan giöres at twänne Arck, 8 stycken pappers<lb/>
            former wikna wäl fast med en rand omkring,<lb/>
            sedan strödes litet Miöl under och der på 1. eller 2.<lb/>
            skiedblad af hopwispade Deg och låter runt omkring,<lb/>
            slår åter mer uti och låter då runt om Formen <lb/>
            att det är som et tiockt Halmstrå, bakas så <lb/>
            emellan twänne Spiell eller Tårtpanna; Förut <lb/>
            slås groft stötte Kardemummor och fint Socker<lb/>
            ofwan på dem och bakas sedan tils de blifwa litet <lb/>
bruna ofwanpå.</p>

<p><hi rend="bold">Hallon-Mos.</hi></p>
            <p>Bären kramas och mätes en del Hallon-Saft<lb/>
            och Twänne dehlar Winbärs-Saft, fint Socker<lb/>
            lika många Kåppar som Saften är, låter det stå<lb/>
            at Sockret blifwer wäl smält, slås sedan uti en <lb/>
            Syltkittel något wid, kokas hastigt tils man kan<lb/>
            skiuta det på skieden eller slår en dråppa på talrick;<lb/>
		<pb n="18"/>
               Doch kokas intet för mycket at det blifwer segt,<lb/>
               då är det färdigt.</p>

<p><hi rend="bold">Tranbärs-Mos.</hi></p>       
            <p>Bären ränsade krames Saften ut, lika mycket<lb/>
               Socker mätes til, röres at Sockret smälter,<lb/>
               sedan slås det uti en wijd Syltekittel, kokas up<lb/>
               4. gånger hastigt, lyftes hwar gång högt up af<lb/>
               Elden och skumes wäl, Burcken skal wara tilreds <lb/>
               wäl warm, och strax slås der uti när det är<lb/>
lagom.</p>
            
<p><hi rend="bold">Syltade Krikon.</hi></p>
            <p>Tag utwalde ofläckiotta Krikon icke för mogna<lb/>
               utan wäl hårda, stick i dem med en nål några<lb/>
               gånger, låt dem ligga i kalt Watn så länge man<lb/>
               kokar en rätt tiock Sockerlag, lägg Bären uti <lb/>
               Sockerlagen då han står på Elden i et flatt Kiäril<lb/>
               at de icke ligga för tiockt på hwar annan, för all<lb/>
               ting lägg icke för starck Eld under, wänd dem ock<lb/>
               sachta med en skumlslef omkring, när de bli <lb/>
               genomheta i Sockerlagen så at skinnet begynner<lb/>
               spricka af och tycker at de äro litet miukare än då de<lb/>
               lades uti Sockerlagen så tag dem hastigt up af<lb/>
               Sockerlagen, utbred dem på stora flata Faat,<lb/>
               drag skinnet til rätta igen på dem som behöfwat,<lb/>
               lägg dem uti Glasburck, slå sedan kall Sirap på,<lb/>
               efter twänne dagar häll sachta af lagen och kokat<lb/>
               med godt stycke Socker up som han är tunn til at<lb/>
               han blifwer wäl tiock, slå den kalla lagen på dem<lb/>
igen så äro de färdiga.</p>	
            
	<pb n="19"/>			
  <p><hi rend="bold"> Syltade Niupon.</hi></p>
            <p>Slå en god del Watn i en Syltekittel, lägg <lb/>
               der uti 1. skålp. Scker och låt det koka til en tunn<lb/>
               Sockerlag, koka sedan Niuponen der uti tils de <lb/>
               blifwa miuka, sedan tag dem up och lägg på ett<lb/>
               Stenfat at kallna, imedlertid lägg mera Socker<lb/>
               uti lagen eller Sirapen, Niuponen lägs i en burck<lb/>
               och den kalla tiocka Sirapen slås på dem, är han <lb/>
               tunn så kokas han åter up med mera Socker så ofta<lb/>
tils de äro nog Syltade.</p>
            
            <p><hi rend="bold"> Marmelad af Pomeransser.</hi></p>	
            <p>Sedan 100 Pomeransser äro skahlade,<lb/>
               Kiärnor och hinnor borttagne at rena Kiöttet och<lb/>
               Saften blifwer qwar, blandas der uti 4. Skålp. <lb/>
               Socker och låter det wäl smälta, imedlertid kramas <lb/>
               Saften af twänne Citroner och twänne <lb/>
               Apelsiner för sig sielft i en kopp, skiär sedan skahlet <lb/>
               af en Apelsin, Citron och Pomerans i tunna och <lb/>
               rätt små rimsor, koker, den föreskrefne <lb/>
               Pomerans-Saften, som Sockret är i, uti en Syltkiettel,<lb/>
               rör och skumar wäl; Men rätt som det <lb/>
               begynner tiockna, lägger man förenämde skahlen <lb/>
der uti, låter dem litet koka tils det blifwer segt.</p>
            
             <p><hi rend="bold">At Sylta Pomerans-Skahl.</hi></p>
            <p>Wackra ofläckotta Pomeranss-Skahl, ju<lb/>
               tiockare dess bättre, skiäres i 4. delar och lägges i <lb/>
               rent watn i 4 eller 6. dagar, ömsar watn på dem<lb/>
<pb n="20"/>
hwar dag, sedan lägger och kokar dem i en stor<lb/>
               Syltkiettel i watn, tils man kan sticka ett Halmstrå<lb/>
               igenom dem, sedan tagne af det heta wattnet,<lb/>
               lägges straxt i kalt watn litet, utbredes så på rent<lb/>
               kläde, at watnet får wäl afrinna, sedan kokas en <lb/>
               tiock Socker-Sirap, skahlen lägs i en Glas- eller<lb/>
               Stenburck och Sirapen slås på kaller, är han <lb/>
               tunn slås han åter af och kokas med ett stycke Socker <lb/>
               tils han blifwer tiock och slås åter kall på, det <lb/>
               giöres hwar annan dag så länge sirapen är tunn <lb/>
               och Skahlen se klara ut; Åter kokas all Sirapen <lb/>
               och Skahlen o en Syltkittel up tils man ser de äro<lb/>
               rätt klara, då tag s Skahlen och lägges som täckas <lb/>
               i Burcken och täppes wäl til med en Serviett, sedan alt <lb/>
               är kalnadt, bindes Waxpapper öfwer Burcken <lb/>
så äro de färdige.</p>
            
            <p><hi rend="bold">Syltade Barbaris Bär.</hi></p>
            <p>Krama alla stenar ur Bären, koka så en tiock <lb/>
               Sirap, låt bären kokas deri at de bli til en sylta,<lb/>
               tag dem up och koka än lagen tils han blifwer tiock	<lb/>
               och slå honom såleds kall på Bären, blifwer <lb/>
               Sirapen tunn kokas han up åter med mera Socker <lb/>
och slås kall på igen.</p>
            
<p><hi rend="bold">En god Soppa för Magert Folk.</hi></p>
            <p>Häll det tunnaste af ifrån en på wanligit sätt <lb/>
               kokad Havre-Soppa och wispa några Äggeblommor <lb/>
								
<pb n="21"/>
               och litet Socker deri, det är en god Soppa<lb/>
               för buksot och smakar wäl.<lb/>

Item :<lb/>

Tag sådan tunn Hafwer-Soppa kokad med <lb/>
               Borago och Buglossa, giör deraf en Mandel-Miölck <lb/>
               med skahlad Mandel stötte i Rosenwatn <lb/>
               och litet Socker til, så är det färdigt: Wil man <lb/>
               hafwa der til Äggeblommor, är det fritt; Men har <lb/>
               en hetta eller törst, tå krames häldre litet färskt <lb/>
Citron-Saft deri.</p>

 <p><hi rend="bold">Mandel-Soppa.</hi></p>
            <p>Hwetebröd skurit i tunna breda skifwor stekes <lb/>
               wäl, stöt skahlade Mandlar små med Rosen- eller <lb/>
               Canel-watn, blanda dem med Socker efter <lb/>
               behof, lägg brödskifworna i ett Silver-Fat och <lb/>
	              Mandelen på öfwerströdd med Socker och Canel <lb/>
               slå söt Grädda öfwest och låt Fatet på Fyrfat eller <lb/>
	glöd kokas igenom, så är det färdigt.</p>
            
	<p><hi rend="bold">Brunell-Soppa.</hi></p>
            <p>	Man kokar Bruneller helt blöta i hälften Win <lb/>
               och hälften Watn, steker Bröd i Tärningar skurna<lb/>
               wäl bruna i Smör och lägger i Soppan med <lb/>
               Canel och Socker och då man anrättar denna soppan, <lb/>
	lägges förlorade Ägg derpå, om så behagas.</p>
            
	<p><hi rend="bold">Korint-Soppa.</hi></p>
            <p>God del Korinter uti några watn wäl twätde<lb/>
               at kokas med watn och litet Socker, sedan skäres<lb/>
	
		<pb n="22"/>
	               
	            Hwetebröd i Tärningar, stekes bruna uti<lb/>
               Smör och lägs på Fatet, och när Corinterna äro <lb/>
	nog kokade, slår man dem up med Soppan. </p>
	
	 <p><hi rend="bold">Capris-Soppa.</hi></p>
            
            <p>Kokas som förr är Skrifwit med Corint watn <lb/>
               och Socker, Capris skiöljes rätt wäl uti några<lb/>
               watn och kokas wäl ihop, slås på stekt bröd i Fat <lb/>
               som på föreskrifwit fått tilredt är, det är en Capris<lb/>
               Soppa : Litet Win kan ock hafwas i desse<lb/>
               bägge Sopporna, om man wil, doch är denne<lb/>
               wäl så god, ty Caprisen är sur dessutan ; Men <lb/>
               kan sedan de äro wäl twättade, låta dem ligga <lb/>
öfwer natten i watn och sedan kokas.</p>

<p><hi rend="bold">Kräfte-Soppa.</hi></p>
            <p>Kräftorna släppes i sjudande watn, och döde <lb/>
               tages der vt igen och skahlar dem, Kiöttet stötes <lb/>
               i en Mortel med hårdt stekt Hwetebröd, Skahlen <lb/>
               stötes och med twänne Äggeblommor, sedan slår<lb/>
               man Kiöttsoppa med litet Win och godt stycke <lb/>
               Smör deri ( är det Oxkiöttsoppa fet behöfwes icke <lb/>
               Smör) på de stötte Kräftskahlen, och kokar dem <lb/>
               der med en god stund, sedan wrider det genom et <lb/>
               rent kläde och kastar skahlen bort, slår det på de <lb/>
               sönderstötte Kräftorna med litet Peppar, <lb/>
               Muskat-Blomma, rifwit bröd och litet grant Salt <lb/>
               der til, kokar det wäl tilsammans och rör ofta om;<lb/>
               När om Hösten siudes Kräftor, då kan man af <lb/>
               Kräftorna och det guhla inhuset taga och koka soppan <lb/>
på föreskrifwit sätt.	</p>			

<pb n="23"/>
			<p><hi rend="bold">Spis-Kummins-Soppa.</hi></p>
            <p>Tages Spis-Kummin så mycket som hållas<lb/>
               emellan 3. finger, stötes rätt små, låtes förr <lb/>
               et Stop watn wäl siuda i en Stenpotta än<lb/>
               Spis-Kumminen lägges uti, sedan rör det wäl om med <lb/>
               en wisp och låt åter siuda up en eller twå gånger,<lb/>
               tag en eller twå slefwar kalt watn och rör godt <lb/>
               Hwetemiöl der uti, at det blifwer som en tunn <lb/>
               Wälling, då Spis-Kumminen är wäl siuden,<lb/>
               så wispa wällingen dertil, rör stadigt med wispen <lb/>
               medan det siuder, låter det wäl kokas up med Miölet <lb/>
               3. eller 4. gånger, stek Rågbröd skurit i <lb/>
               Tärningar, rätt hårdt i Smör, lägg det i ett Fat och <lb/>
               Soppan derpå, utan annat Smör, än det som brödet<lb/>
               är stekt uti; Det är en god och hälsosam Soppa <lb/>
               och giör Appetit till Mat : På slika sätt kan <lb/>
               Bröd-Kummins-Soppa kokas, doch hel och ostött <lb/>
               och wäl rensad och tages mer af denne än af <lb/>
               Spis-Kumminet. Somlige bränna Miöl til<lb/>
               denna Soppa rätt som Smörgröt och röra sedan <lb/>
               watn til så tunt som de wilja det hafwa, och äta<lb/>
det utan bröd.</p>
            
            <p><hi rend="bold">At koka en god Korn-Wälling at han blifwer hwit.</hi></p>
			
            <p>Til en Kanna watn tag en Giöpna wäl rensad <lb/>
               och dryftad Korngryn otwettade, låt dem hastigt <lb/>
               siuda up och skumadt wäl af, lägg et godt stycke <lb/>
               Smör der uti och när Grynen äro halfsudne så <lb/>

<pb n="24"/>
            
            lägg en hand full blå Rusin ( är det Hafwergryn<lb/>
               lägges Corinter ) til, låt honom siuda tils Soppan <lb/>
               blifwer samtiock ; men lägges, litet förr än <lb/>
               han tages af, Salt deri efter ens smak, så är han <lb/>
               färdig. Skal Wällingen kokas åt en som hafwer <lb/>
               ondt i Bröstet, tages då tillika med Rusin eller <lb/>
               Corinter et skiedblad Anis eller Fängkål der til, <lb/>
               många lägger Bröd-Kummin der uti; Den som <lb/>
               kan fördraga Lök, så tager man Rölök en eller <lb/>
               twänne efter storleken, skahlar och skiär i korss<lb/>
               up i Löken och lägger honom hel uti då som det andra<lb/>
               lägs ; Men de som genom Fetma hafwa <lb/>
               ondt, skal det tunna hällas af åt den siuka. Wil <lb/>
               man intet hafwa föreskrefne Örter deri, så kokas<lb/>
               Wällingen samtiock med Hwetebröd i Tärningar <lb/>
               eller skifwor skurit och hårdt stekt i färskt Smör, <lb/>
               derpå slås Wällingen.  NB  Wällingen måste<lb/>
               intet spädas eller siudas öfwer; Men skulle det <lb/>
               behöfwas at spädas, (om han blefwe förtiock,) så <lb/>
               måste wattnet som han spädes med wara siudande <lb/>
               hett; Derföre, wil man hafwa Soppan tunn, <lb/>
               tages mer watn än föreskrifwit är, han skal och <lb/>
               icke kokas uti Metal utan i Stenpåtta som intet är <lb/>
               Osig.        Då samma fått kokas och de store <lb/>
               Helgrynen som ock Pärlegryns Wälling och är <lb/>
               mycket god för hafwande Qwinnor och lägges <lb/>
               altid litet Fängkål eller Bröd-Kummin uti <lb/>
               Gryn-Soppan.
</p>
	<pb  n="25"/>

<p><hi rend="bold">På annat Sätt.</hi></p>
            <p>Manna-Gryn Kokas i Watn med ett stycke <lb/>
               färskt Smör uti tils det blifwer som en tiock <lb/>
               Wälling. Somlige lägga och en hand full blå Rusin <lb/>
der uti.</p>

<p><hi rend="bold">En Soppa som styrcker i siukdom, i synnerhetför Hafwande Qwinnor och Barnsängs Hustrur.</hi></p>
		
            <p>	Tag en hand full Korn-Gryn eller Pärle-Gryn <lb/>
               siud vti Watn at det blifwer som en tiock <lb/>
               Wälling, sedan hälles Wällingen af och lägs deri <lb/>
               Mandel 4. Lod, Pion-kärnor 2. Lod, hwit <lb/>
               Walmoge-Frö 1. Lod, desse hwar för sig, stötte, <lb/>
               blandas i twå skedar Rosenwatn och en sked <lb/>
               Canelwatn, wäl ihop, och medan de stötas, lägs <lb/>
               litet i sänder af alla dessa 3. slagen, eljest gifwa de <lb/>
               Olja ifrån sig och härskna;  När alla 3. slagen<lb/>
               äro stötte, lägs de tilhopa i Mortelen, röres wäl <lb/>
               tilsammans och slås förbemälte Soppa der på,<lb/>
               röres till tiockt eller tunt med Korn-Soppan, altsom<lb/>
               en behagar det dricka; Socker lägs til efter <lb/>
               behag och kan brukas, när man wil, en god dryck <lb/>
               i sänder; När det brukas i Hessig Siukdom låter <lb/>
               man deri Miölcken af den kylande Frömiölcken <lb/>
               och kan beredas på föreskrifwit sätt med en tunn<lb/>
               Korn-soppa, eller rent hett Watn med brända <lb/>
               Pärlor eller Coraller, litet af hwardera slaget,<lb/>
detta är en Ädel Soppa.</p>
            
		<pb n="26"/>
<p><hi rend="bold"> Kalkon at koka.</hi></p>
            <p>Först brytes Bröstet sönder, sedan lägs uti et<lb/>
               rent kläde och wända Bröstet up, det på lägs <lb/>
               Lagerbärs-Blad, hel Muskat-Blomma, swep så <lb/>
               klädet wäl til och lägg uti en Stenkruka eller <lb/>
               förtent Panna och litet watn der på, och Salt, låt<lb/>
               så koka en stund, och lägges sedan up med samma <lb/>
               Krydder.</p>

<p><hi rend="bold">Soppan der til.</hi></p>
            <p>Fijnt Rågmiöl skal brynas uti en Ståhl-Panna <lb/>
               och sichtas igenom et grant Florsicht, sedan<lb/>
               tages Win och Watn lika mycket af hwarthera,<lb/>
               något Win-Ättika, Muskot, Muskat-Blomma,<lb/>
               Peppar, Canel, Murklor och Smör, <lb/>
               wispadt wäl tils det blir samtiockt, och öses sedan <lb/>
på Kalkon.</p>

<p><hi rend="bold">Får-lår.</hi></p>
         <p>   Klappas wäl och Späckes med thess Niure-Talg,<lb/>
            och stickes stycken af Swiskon der uti, lägges<lb/>
            uti en Kruka med litet Salt och Smör och litet<lb/>
            Ris, kokas så mer än halfparten in, sedan <lb/>
            lägges en salt Citron i runda skifwor skuren och<lb/>
            Citron-Saft röres uti när det lägges up på Fatet.<lb/>
<lb/>
		På samma sätt reder man til Kalf-Lår.</p>
            
		<p><hi rend="bold">Kalf-Skifwor.</hi></p>
            <p>Skiär skifwor med twå Finger tiocka bak utur <lb/>
               Kalf-låret, klappas och späckes med Niure-Talg<lb/>
               
						<pb n="27"/>
               
               och stora stycken Pomeranss-Skalh, sedan doppas<lb/>
               det i Salt och Peppar och lägges uti en Kruka <lb/>
               eller Förtent Panna, med litet Watn och täppes <lb/>
               wäl til, när det blir adskumat, så lägges <lb/>
               Smör, rifwit Bröd, litet Peppar, Muskat-Blomma,<lb/>
               sedan kokas åter lyckt til dess Smöret<lb/>
               blir Klart, låt litet Ättika eller Citron til at det<lb/>
               blir Ampert.    Oxe-Skifwor beredes på samma<lb/>
               sätt.</p>
            
            <p><hi rend="bold">Oxkött med Lagerbärs-Blad.</hi></p>
	<p>Det tiocka ytur Låret på Oxe klappas wäl, <lb/>
	   Niure-Fett skiäres stora stycken, doppas uti <lb/>
	   Muskat-Blomma, Peppar och Salt samt Lemon,<lb/>
	   stoppas rätt tätt uti Kiöttet öfwer alt, Lemon <lb/>
	   lägges först uti watn, lägges sedan uti en <lb/>
	   Förtent Panna med Kiällwatn och när skumet <lb/>
	   är aftagit lägges Smör der uti och kokas at Smöret <lb/>
      blir klart så lägges Lagerbärs-Bladen der uti <lb/>
	   emot det blir kokadt; På samma sätt kokas och <lb/>
Kalf-Kiött.</p>

<p><hi rend="bold">Gryt-Stek af Kalf.</hi></p>
	<p>Fierdedelen af en Kalf kokas uti Watn och <lb/>
   skumes wäl, lägges Smör litet Muskat-Blomma, <lb/>
   hel Peppar, frisk Citron skahlad och skuren <lb/>
   i skifwor, Lagerbärs-Blad, 2 stycken hårt kokte <lb/>
	Ägg, litet Win med Swiskon kokas til Soppan <lb/>
   så är hon färdig.</p>

	<pb n="28"/>
<p><hi rend="bold">Gryt-Stek af Oxe.</hi></p>
	<p>Kokas och stadigt skumes, Lagerbärs-Blad, <lb/>
   Skahl utaf Renette Äplen, litet Smör, <lb/>
   Muskat-Blomma, Peppar, Neglikor och grant <lb/>
   Salt, Stufwas at det blifwer något stackug 
   Soppa.</p>
            
<p><hi rend="bold">Potage med Gröna Krydder.</hi></p>
<p>	Kalf och Höns ic kokas Kiöttet, skumes,<lb/>
sedan lägges der vti Salt, Syra och Portulack, <lb/>
Stickelbär, Purjo, Endiwen, hwit Beta <lb/>
sönderskurit, kokas så tilhopa, doch tillägges litet<lb/>
Muskat-Blomma, hel Peppar, nog Smör,<lb/>
det guhla af et eller twänne Äggsispas vti Soppan <lb/>
med Citron-Saft eller Ättikia, skakas litet <lb/>
wid Elden och slås sedan på Fat.    NB. Här til <lb/>
kan eljest brukas hwad Krydder man hafwer.</p>

<p><hi rend="bold">Tjäder-Hane.</hi></p>
	<p>Späckes wäl med Fläsk stora stycken som <lb/>
doppas först i Peppar och Salt, sedan kokas tils <lb/>
han blir mör, så slås Win, Smör, litet Ättikia, <lb/>
kokas tilhopa at det blir samtiock Soppa.</p>

<p><hi rend="bold">Steka en Ung Oxe-Tunga på Spett.</hi></p>
	<p>Drages huden af Tungan, Späckes med <lb/>
Näglikor, sättes på Spettet, bedröppes med <lb/>
Smör, när hon är stekt tag litet Win-Ättikia, <lb/>
rifwit Bröd, Canel, Socker, Peppar och litet <lb/>
Pomenranss-Skahl, koka tilhopa och slå uppå<lb/>
Tungan. 	</p>						
            
            <pb n="29"/>
										
<p><hi rend="bold">Stufwa Fiskar.</hi></p>
	<p>En Fid eller Karp kokas först uti salt watn,<lb/>
Smör och rifwit Bröd, Muskat-Blomma, <lb/>
Peppar, Neglikor, Lök, Stickelbär, litet Socker,<lb/>
tages sedan och kokas tillhopa, hwar uti <lb/>
Fisken wäl lyckt blir Stufwad.</p>

<p><hi rend="bold">Abborrar och Rudor.</hi></p>
<p>	Kokas i salt watn, Syra, Persilja, Portulack <lb/>
hackas smått, Stickelbär, Smör, rifwit <lb/>
Bröd, Muskat-Blomma litet watn och Win <lb/>
der uti de Stufwas.</p>

<p><hi rend="bold">På annat Maner.</hi></p>
	<p>Först kokas Fisken til thes han skummas vti <lb/>
watn, sedan skiäres Lök och nog Smör och hackas <lb/>
i samma watn, Peppar, hela Neglikor, <lb/>
Muskat-Blomma, stötes och kokas så tilhopa,<lb/>
och skiäres tiocka Hwetebrödz-skifwor sedan lägges <lb/>
Fisken der på.</p>

<p><hi rend="bold">Surt Pastej.</hi></p>
	<p>Tages Oxekiött och lägges i Ättikia at det <lb/>
blir surt, hugg det smått tag nog Peppar, grant <lb/>
Salt och gnuggat wäl igenom, giör en grof hård <lb/>
Deg, lägg Kiöttet hwarftals, och tunt skurit <lb/>
Fläsk deröfwer och så åter et hwarf af Kiöttet in<lb/> 
til des Pastejen blir full, giör sedan en Soppa af <lb/>
grant Rågmiöl brynt i en Ståhl-Panna och sichtat <lb/>
igenom et Flor-Sicht, tag lika mycket Win		<lb/>

<pb n="30"/>
	   
som watn samt litet Ättikia, Muskat-Blomma,<lb/>
Peppar, Canel, Näglikor Socker wäl sönder-<lb/>
stött och Smör der til, wispa det medan det kokar,<lb/>
til dess det blir samtiockt, slå så Soppan på <lb/>
Pastejen giör Lock dertil och sätt i Ugnen. Af<lb/>
Får-Kiött giöres på samma sätt.</p>

<p><hi rend="bold">Grön Pastej utan Kiött.</hi></p>
	<p>Nog Syra, Sallat, heit Beta, litet Persilja,<lb/>
Kiörfwil, Pimpinella, Portulack, något <lb/>
spinat, utskahlade Ärter, skiäres smått <lb/>
med en Knif kokas uti Smör, tages ett stycke <lb/>
groft Bröd och kokas uti Smöret, spädes <lb/>
utaf Wattnet som Brödet kokat uti, så mycket<lb/>
man wil, litet Krusbär, Blomman af Ägg röres<lb/>
sönder uti litet surt, lägge uti det Gröna,<lb/>
skiäres nog Bröd wäl tunt och lägges under uti<lb/>
Fatet.</p>

            
<p><hi rend="bold">Wåflor med Giäst.</hi></p>
	<p>Ägg 20.stycken, det hwita af 10. kastas <lb/>
bort, et Stop Miölck, hwilken först kokas, då<lb/>
hon blir lium igen, röres litet Miöl uti at det blir<lb/>
något tiockare än til Sten-Kakor, nog smält<lb/>
Smör, litet Giäst och Socker, laga at det litet <lb/>
giäser och bakat sedan i Järnet.</p>

<p><hi rend="bold">Lemon-Pastej.</hi></p>
	<p>Sådan skal Degen wara som till andra Pastejer,<lb/>
så tages Kalf-Kiött och hugges sönder,<lb/>
	   
											<pb n="31"/>
	   
salt Citron hackas ibland Kiöttet, hårda Ägg,<lb/>
smält Smör slås i Kiöttet och litet Citron-saft,<lb/>
Muskat-Blomma och Peppar lägges i Skorpan, <lb/>
mycket Klimpar, Märg under och öfwer, Winskifwor <lb/>
utaf färsk Citron, hårda Äggeguhlor och<lb/>
nog Märg ofwanpå, och så baka den.</p>

<p><hi rend="bold">Söt Pastej.</hi></p>
	<p>Oxe-Tunga kokas wäl mör, hugges wäl <lb/>
små med salt Citron ibland, nog för Skorpa, tag <lb/>
så Mandlar skahla och klyf i 4. dehlar och lägg <lb/>
ibland Oxtungan, nog Corinter, Socker, Canel, <lb/>
Muskat-Blomma, litet Peppar, wäl smält <lb/>
Smör, litet Franskt Win, och lägg sedan alt <lb/>
uti Skorpan som måste wara wäl söt.</p>

<p><hi rend="bold">Mandel-Tårta</hi></p>
			
<p>	Tag Et och et fierdedels Skålp. söt Mandel,<lb/>
skahla och lägg i kalt watn, torka honom och stöta<lb/>
wäl små och medan de stötes, slå et skiedblad <lb/>
Rosenwatn på at det intet Oljas, tag Tre fierdedels <lb/>
Skålp. Socker, 10. st Ägg med hwitan af halfparten,<lb/>
En och en half Marck smält Smör, intet <lb/>
Salt uti, om något Rosenwatn tages, så måste <lb/>
det klappas alt upföre at det syns som det wille<lb/>
giäsa, En Tima måste det klappas det blifwer då <lb/>
bättre, sedan giör en skorpa af ett Ägg, nog Smör<lb/>
at det blir mört, kafla så wäl tunt, så strös Canel<lb/>
under i Pannan förr än Degen lägges i, så strödes <lb/>
Canel på Degen och på Mandlarna med, sedan<lb/>
   
	<pb n="32"/> 
   
   lägg Degen uti och så Mandlarna, sedan en <lb/>
tunn skorpa ofwan på wäl smord med Smör och<lb/>
så kaflas ut en tunn skorpa som lägges der på wäl <lb/>
krusat, fått så på Elden, kokas sachta och rör <lb/>
intet wid henne. </p>

<p><hi rend="bold">At Brygga Miöd.</hi></p>
<p>	Til hwar Kanna Honing tages 6. Kannor <lb/>
Watn, men wil man hafwat swagare tages 7. <lb/>
och til en half-Tunne-Kiettel Miöd tages intet <lb/>
mer än en knäppnäfwa Humbla, och sätter<lb/>
honom på Elden at koka, när det hafwer kokat en <lb/>
god stund, så slås det i et Kar, at det blir lagom <lb/>
kalt, så lägger man Jäst der uti, som et annat <lb/>
Jäskar och snör til med et rep, ståendes wäl tiltäpt <lb/>
i 8 dagar, sedan giör man en Påssa af hwitt <lb/>
Walmar, läcker Miöden der igenom, sedan tager <lb/>
man på hwar half-Tunna Miöd 8. eller 10. <lb/>
Cardemummor, litet Viol-Rot och litet Galligo.</p>

<p><hi rend="bold">Kiörfwel -Tårta.</hi></p>
	<p>Tag ung Körwill som intet förr afskuren är,<lb/>
twättas wäl och hackas små, lägg så en Hwete-<lb/>
Sembla i ett halft stop Miölck koka tilhopa at <lb/>
det blir en tiock Papp utaf, sedan 6. a 7. Ägg,<lb/>
stöt wäl sönder, litet grant Salt lägges i Pappen,<lb/>
så tages Kiörfwelen och kramas wäl Wattnet <lb/>
ifrån, något smält Smör, lägges så up wid <lb/>
pass en giöppen full, och en hand full Corinter,<lb/>
röres altsammans wäl tilhopa, tag så Degen wäl <lb/>
tunn kaflat och mör utaf Smör, lägg honom ibland<lb/>
											<pb n="33"/>
Pannan och strö Canel i botten och ofwan på, så<lb/>
tag tunn Deg och skiär uti rimsor och lägg i korss<lb/>
öfwer Tårtan och fläta Degen omkring brädden, <lb/>
eller krusa henne som man bäst behagar.</p>
            
            <p><hi rend="bold">Tårta af stekt Kalf-Niure.</hi></p>
	<p>Tag Niuren med fett och alt och hugg små,<lb/>
Corinter, Canel, stötta Skorpor och Socker,<lb/>
blandat wäl tilhopa ed Franskt eller Spanskt <lb/>
Win at det blir fucktigt, tag Deg och lägg i Pannan <lb/>
och strö Canel under och lägg Maten der på <lb/>
och Canel ofwan uppå, sedan giör hwad Låck dig<lb/>
hälst behagar, stryk medan hon bakas ofwan på <lb/>
med en Fiäder Socker och Win.</p>

<p><hi rend="bold">Rijs-Tårta.</hi></p>
	<p>Först tages Rödt, Franskt eller Spanskt <lb/>
Win, kokas Rijs der vti tils det blifwer halfkokat,<lb/>
sedan tag Canel, Socker, hand full Corinter, <lb/>
några Ägg sönderklappade, sedan lägges öfwer<lb/>
med en skorpa, som den föregående ; Kan <lb/>
giöras med Miölck på samma sätt.</p>

<p><hi rend="bold">Kirsbärs-Tårta.</hi></p>
	<p>Item lika Deg. Tag stielcken ifrån Kirsbären<lb/>
twättes och torkas wäl, strö stötta Skorpor<lb/>
i botten, Canel, hwarftahls Bär och Canel , <lb/>
Socker, Smör och stötta Skorpor, lägg så <lb/>
Lock efter behag.</p>

<p><hi rend="bold">Winbärs-Tårta.</hi></p>
	<p>Giöres på samma sätt.</p>
            
	<pb n="34"/>
            
<p><hi rend="bold">Märg-Tårta.</hi></p>
<p>	Tag Grädda efter behag, 2. eller 3. Ägge-<lb/>
guhlor wäl klappade, et rifwit Muskot, något <lb/>
Socker litet Salt, alt wäl samman blandat, <lb/>
slå vti ett Tårte-Fat, lägg skifwor af Hwete-<lb/>
Bröd och skifwor af Dadlar, blå Russin och <lb/>
Märg, slå gräddan der på och bakat sedan. </p>

<p><hi rend="bold">Stickelbärs-Tårta med Win.</hi></p>
<p>	Ränsa och skiölg Bären rätt wäl, sedan förwäll<lb/>
dem med Win, Socker, Canel och Smör,<lb/>
låt dem litet koka up, tag intet mera Win än de <lb/>
knapt kunna koka uti, slå dem sedan i et Fat at <lb/>
swahlas, tag sedan mer Socker och skirdt Smör<lb/>
och blanda uti Bären giör Degen af ett qwarter<lb/>
upkokat Watn, en Marcj smält Smör, och en <lb/>
Marck Miöl, smörg Tårtan med Smör, och fått <lb/>
i Ugnen och strö sedan Socker på.</p>

<p><hi rend="bold">På annat Maner utan Win.</hi></p>
	<p>Tag 4. st. rå Ägg, Stickelbär, Socker och<lb/>
Canel, och hacka at det blir lagom, fyll det sedan <lb/>
i en Smör-Deg, strö Socker der på och fått i <lb/>
Ugnen.</p>
            
<p><hi rend="bold">Niupon-Tårta.</hi></p>
<p>	Ränsa Bären wäl och koka dem i Win, lägg<lb/>
på dem, Socker, Canel, nog Russin, smält<lb/>
Smör och Corinter, giör Degen som tilförende<lb/>
med Watn, Smör och Miöl, och giör honom wäl <lb/>
hård.</p>
            
<pb n="35"/>
	<p><hi rend="bold">Hallon-Tårta.</hi></p>
	<p>Ränsa Bären, tag Socker, Canel, smält<lb/>
Smör, Corinter, rör det wäl tilhopa, och giör<lb/>
Degen som til Smör-Kake-Deg.</p>

<p><hi rend="bold">Lemon-Tårta.</hi></p>
	<p>Skiär Lemon i små Tärningar och lägg dem <lb/>
i watn en dag, för än man brukar dem, sedan<lb/>
krust wäl wattnet ur dem och lägg dem i en Panna, <lb/>
koka dem i Win och mycket Smör, ( Canel <lb/>
och Socker efter behag) låt koka at det blir tiockt,<lb/>
lägg der uti Corinter och sönderskurin Succat,<lb/>
giör Degen af en Marck Miöl, et qwarter watn,<lb/>
en och en half Marck Smör, knåda Miölet och <lb/>
Smöret wäl tilhopa förr än Watn slås til, och<lb/>
giör Degen lagom hård.</p>

            <p><hi rend="bold">Brunell-Tårta.</hi></p>
			
	<p>Tag 1. Skålp. Bruneller och skiär hwardera<lb/>
i tre stycken, sedan koka dem i Win, litet Watn,<lb/>
Socker, Smör och Canel, hös dem på Fat at de <lb/> 
bli kalla, giör Degen af et qwarter Watn och ett<lb/>
halft stop Miöl, rör wäl tilhopa at det blir en tunn<lb/>
Deg, sedan tag 3. Marcker Smör, giör det til <lb/> 
tunna Kakor och lägg i Watn at Saltet drages <lb/>
der utur, lägg det sedan på Degen och kafla ut 5. <lb/>
eller 6 gånger, så blir han färdig.</p>

<p><hi rend="bold">Engelsk Buding.</hi></p>
	<p>Et stop Miölck, En och en half Niure Talg<lb/>
wäl sönderskuren, kokas med Miölcken en stund,<lb/>

	<pb n="36"/>
tag så tre Semblor skurne i skifwor, blöt dem uti<lb/>
Miölcken som kokat är, lägg sedan der til Socker,<lb/>
Muskat-Blomma, litet Neglikor, Rosenwatn,<lb/>
Canel, en stor göpen Russin, en god glöpen <lb/>
Corinter, röres wäl tilhopa, märckes at äfwen til-<lb/>
lägges litet grnat Salt och 6. st Ägg, sedan det <lb/>
wäl är samman rördt, smörjes en Ståhlpanna i <lb/>
botten med Smör, lägg så sammanblandningen <lb/>
o Pannan med litet Smör här och där, sätt uti<lb/>
Ugnen at bakas och när han tages ut, låt honom <lb/>
stå litet och stänck sedan litet Rosenwatn derpå.</p>

<p><hi rend="bold">Ägg-Bubert.</hi></p>
<p>	Tag et halft stop Miölck, 5. stycken Ägg och <lb/>
något stött Mandel, Socker, Saffran och <lb/>
Rosenwatn, wispas wäl tilsamman och slås uti ett <lb/>
Fat och sättes på ett Fyrfat, stekes ock små<lb/>   
Hwetebrödz skifwor i skirt Smör, lägg och skirt smör <lb/>
alt öfwer och gräddas så tilhopa, rif sedan Socker <lb/>
alt öfwer.</p>

<p><hi rend="bold">Mandel-Bröd.</hi></p>
	<p>Tag 1. Skålp. Mandel wäl sönderstött, 1.<lb/>
skålp. Socker, det hwita af 8 st Ägg, rif detta <lb/>
wäl tilhopa ju längre det röres dest bättre blifwer<lb/>
det, sedan baka det på en Bläckskifwa som kan sättas<lb/>
i en Tårtepanna, Eld under och öfwer, och <lb/>
wid en sachta eld bakas.</p>

<p><hi rend="bold">Klenät.</hi></p>
	<p>Tag til 20. st Ägg, 2 giöpnar rifwit <lb/>
Socker, Muskat-Blomma, Saffran, 4. skiedblad	<lb/>

										<pb n="37"/>
	   
Spanskt Win, knåda det wäl med Miölck, och <lb/>
kafla det tunt ut och skiär sönder på hwad maner <lb/>
man behagar, bakat i Smör; men smöret måste<lb/>
wäl siuda innan man lägger Klenäten der uti.</p>

<p><hi rend="bold">Strufwor.</hi></p>
	<p>Til en Kanna Miölck, tag 14. st. Ägg, et fier-<lb/>
dedels Skålp. Corinter, Spanskt Win, litet <lb/>
Saffran, rör detta wäl tilhopa med något Stål-<lb/>
qwarns-Miöl, wispa Degen rätt tunn doch så<lb/>
tiock at han kan ligga i ring, lägg litet Giäst i at<lb/>
han något giäser, och låt sedan rinna genom en <lb/>
Tratt, uti skirdt Smör at kokas.</p>

            <p><hi rend="bold">Wäder-Munckar.</hi></p>
		
	<p>Först tage et halft stop Miölck och låt koka up,<lb/>
wispa Miöl der i så tiockt som en gröt, tag af Elden<lb/>
och rör 4. st. Ägg, Muskat-Blomma och litet<lb/>
Saffran, klappa det wäl, sedan kokas det i<lb/>
Smör.</p>

<p><hi rend="bold">Socker-Skorpor.</hi></p>
	<p>Tag Socker wäl sönderstött, och fijnt sichtat<lb/>
Hwetemiöl, 5. st Ägg, wispa i en fierdedels tima,<lb/>
rör Sockret wäl deruti så at det smältes, rör<lb/>
sedan Miölet der til och brukat wäl; men lägg intet<lb/>
Miölet der uti förr än Ugnen är tilredz, hwilken<lb/>
intet skal wara för het, och lägg Degen på <lb/>
grått Papper och sätt i Ugnen at bakas.    Til<lb/>
5. st. Ägg, 1. Skålp. Socker, 1. Skålp. Miöl <lb/>  
och 5. Lod hwit Stärckelse.</p>
            
						<pb n="38"/>
<p><hi rend="bold">Sockerkakor utaf Citroner, Winbär, Hallon 
och allehanda slags fruchter.</hi></p>
	<p>Man tager fijnt stött Socker, sätter det til<lb/>
Elden och rör det stedze, at det icke smälter, när<lb/>
det är så hett som det möyeligen kan blifwa slår<lb/>
man Saften utaf Fruchten der uti och rör det wäl<lb/>
samman, tag det så från Elden och dröp små Kakor<lb/>
der af med en skied, uppå Papper, men uti<lb/>
Sockret skal altid röras at det icke smälter.</p>

<p><hi rend="bold">Syster at Baka.</hi></p>
<p>	Man tager Et stop Miölck som wärmes, der <lb/>
uti röres Hwetemiöl at det blifwer som en Gröt,<lb/>
lägger så et skedblad Giäst uti och litet Salt, <lb/>
sedan slår man 8. Ägg der uti, litet Saffran, ett<lb/>
stycke smält Smör, 4. stötte Skorpor och rörer<lb/> 
det wäl tilhopa; sedan lägger man ett halft skålp.<lb/>
Corinter och et halft skålp. Rusiner der til och rör <lb/>
wäl ihopa, bakar det så vti Tårtepannan eller på<lb/>
et Fat, ock in emot det är bakat, smälter man <lb/>
Smör och stryker öfwer så är det färdigt.</p>

<p><hi rend="bold">Broder at Baka.</hi></p>
	<p>Man tager et stop Miölck och wärmer, sedan <lb/>
	tager man hälften Bohwetmiöl och hälften <lb/>
	Hwetemiöl, rörer det ihop med Miölcken, at det<lb/>
	blifwer så tiockt som en Gröt, sedan slår man 3.<lb/>
	Ägg, 2. stötta Skorpor, 1. stött Muskot, och<lb/>
	litet grant Salt der uti, rörer det wäl tilhopa,<lb/>
	sedan lägger man der uti ett skiedblad frisk Jäst,<lb/>
	   
					<pb n="39"/>
	   
	et halft skålp.  SKADA SIDA   <lb/>
	och rörer det ihop, låter det giäsa up, ---<lb/>
	det at det giäser wäl, så slår man -----<lb/>
	Pannan och låter Degen uti, läg på -----<lb/>
	bakas med Eld öfwer och under, nä------<lb/>
	stryker man öfwer med litet smält ------<lb/>
	färdigt.</p>
	
	<p><hi rend="bold">Miölck-Pota--.</hi></p>
		<p>Tag 6. Lod Mandlar och s---<lb/>     
	watn, slå der på 3. qwarter ---<lb/>
	qwarter söt Miölck, låt det k--<lb/>
	Lod Rismiöl deri, at det kan ---<lb/>
	så 2. eller 3. ägg der uti, kom ---<lb/>
	Canel der til, tag så en Hwetes---<lb/>
	skifwor, stek dem, blöt dem sedan ---<lb/>
	Grädde, lägg dem så uti Fatet och kom at öf---<lb/>
	nämbde Mandel-Pappen der på, giör så en ---<lb/>
	gemiölck och gif then öfwer   At lägga kring<lb/>
	om brädden : Tag bladen af Rödbeter, stöt dem<lb/>
	och tryck gröna saften af, tag så Äggehwita och<lb/>
	slå den wäl, kom den gröna saft der uti, lika som <lb/>
	man wil hafwa det starckt grönt til, som wäl<lb/>
	Socker der uti, och litet Canel-Watn, slå det<lb/>
	til lutter skum, slå det så straxt uti ett Silfwer-<lb/>
	Fat, och fått det på et Fyrfat, at det kan blifwa<lb/>
	så styft, at man kan skiära det i långa stycken,<lb/>
	som lägges om randen.</p>
					
		<pb n="40"/>
	<p>SKADAD SIDA</p>
            
			<p><hi rend="bold">--eda Sirap til allehanda som man
				wil Sylta.</hi></p>
	<p>---tager til hwart Skålp. Socker et och<lb/>
---er Watn, slår det i Syltekittelen,<lb/>
---at det nog skummas, lägger så<lb/>
---som är hugget i lagom stycken,<lb/>
---t wäl om uti skumet, samlar<lb/>    
---dorna af Kittelen och lägger<lb/>
---t, sätter så Kiettelen på en<lb/>
---ar Kohl-Eld under, låter det <lb/>
---röra der uti, tils det wil koka <lb/>
---om så af och skuma wäl med en <lb/>
---doch skal noga achtas at intet af<lb/>
----följer med. Sätt Kiettelen så til Elden <lb/>
---och när han wil koka öfwer så pladska der uti<lb/>
--med slata skiedbladet, så gifwer alt skumet sig til<lb/>
sidorna, när nu skimet är alt rent aftagit, så <lb/>
pröfwa med skieden om Sirapen faller uti stycker <lb/>
som Schele, så är han nog, tag honom så från <lb/>
Elden, och när han håller up at koka, så skuma<lb/>
honom wäl ren, sätt honom så at bruka til hwad <lb/>  
du wilt.  NM. Man må hafwa så mycket Socker<lb/>
man wil öfwer 1. Skålp., så tager man intet mer <lb/>
än en Äggehwita.</p>

<p><hi rend="bold">Ättika at Brygga.</hi></p>
	<p>Man tager en Tunna Malt och brygger til <lb/>
lagom starck Wört såsom Swagöhl, tages ock<lb/>

										<pb n="41"/>
	   
en Marck Humble der til, koka honom bland <lb/>  
Wörten, sedan hon är kokad, slås hon uti ett <lb/>
Fat som är innan bestrukit med surdeg, och slås <lb/>  
Wörten de uti så het som hon är, och när hon är    <lb/>
blefwen lagom kall, så tager men en Kanna Giäst <lb/>
och gifwer der uti, sedan ströder man malit Malt <lb/>
öfwerst uppå, och binder til, först med en Linne<lb/>
Duk och sedan der öfwer med Skinn och låter <lb/>   
stå i Fiorton dagar, eller längre om behöfwes,<lb/> 
ett tapphohl skal wara nederst på Tunnan,<lb/>
at kunna uttappa och smaka när ättikan är fullstånden <lb/>
och starck nog. </p>

<p><hi rend="bold">At få Smör i hastighet.</hi></p>
	<p>Tag en Fyrkantig Flaska, skiölg henne ren <lb/>
och lägg henne på en Kachel-Ugn på alla fyra  <lb/>
kanter at hon blir warm, imedlertid haf tilredz <lb/>
så mycket söt Grädde som är lium giord at flaskan <lb/>
der af kan blifwa half, sätt så skrufwen fast på <lb/> 
och bindt en liten klut om skrufwen, sqwalpa den <lb/>
up och ned med bägge händer, (lika som man rister <lb/>
ögnewatn, när en är trött blefwen så tager en <lb/>
annan och fortfar med sqwalpningen, in til dess <lb/>
man har Smör, som skier på en Ottondedels tima,<lb/>
slå thet sedan i en skåhl och samka Smöret <lb/>
up med en skied och saltat.</p>

<p><hi rend="bold">När man Kiärnar och intet kan få Smör.</hi></p>
<p>Tag en hand full smått Salt eller mera efter <lb/>
myckenheten af Gräddan, giör der af en starck lake<lb/>
och slå i Kärnan så får tu Smör.</p>
            
				 <div2 >
           
            <list type="index">
               <head>Register</head>
               <item rend="text-align: center">A</item>
               <item>Abborrar Fylda..............<ref>16</ref>
               </item>
               
               <item>Ägg-Bubert<ref>36</ref>
               </item>
               
               <item>Ägg-Tårta<ref>10</ref>
               </item>
               
               <item>Ärt-Soppa<ref>5</ref></item>
               <item>Äppel-Munckar<ref>15</ref></item>
               <item>Abborrar och Rudor Stufwa<ref>29</ref></item>
               <item>Abborrar och Rudor  På annat Maner<ref>29</ref></item>
               <item rend="text-align: center">B</item>
               <item>Buding af färck Strömming<ref>11</ref></item>
               <item>Blå-Kål<ref>3</ref></item>
               <item>Barbaris-Bär Syltade<ref>20</ref></item>
               <item>Brunell-Soppa<ref>21</ref></item>
               <item>Brunell-Soppa Tårta<ref></ref></item>
               <item>Buding Engelsk<ref>35</ref></item>
               <item>Broder at baka<ref>38</ref></item>
               <item rend="text-align: center">C</item>
               <item>Citron-Schele<ref>14</ref></item>
               <item>Citron-Soppa<ref>12</ref></item>
               <item>Corint-Soppa <ref>21</ref></item>
               <item rend="text-align: center">E</item>
               <item>Engelsk Buding<ref>35</ref></item>
                  <pb/>
               <item rend="text-align: center">F</item>
               <item>Får-lår	<ref>26</ref></item>
               <item>Fransyska Bröd<ref>29</ref></item>
               <item rend="text-align: center">G</item>
               
               <item>Gröt af söt Grädda<ref>3</ref></item>
               <item>Gåsehalfwor Röka<ref>5</ref></item>
               <item>Gryte-Stek af Kalf<ref>27</ref></item>
               <item>Gryte-Stek af Oxe<ref>28</ref></item>
               <item rend="text-align: center">H</item>
               <item>Hallon-Mos<ref>17</ref></item>
               <item>Hallon-Mos Tårta<ref>35</ref></item>
               <item rend="text-align: center">K</item>
               <item>Klenät<ref>36</ref></item>
               <item>Kiörfwel-Tårta<ref>32</ref></item>
               <item>Kierssbärs-Tårta<ref>33</ref></item>
               <item>Kierssbärs-Tårta Mos swart<ref>14</ref></item>
               <item>Kalf-Sylta<ref>2</ref></item>
               <item>Kaka at baka af sur Grädda 	<ref>10</ref></item>
               <item>Kaka at baka På annat maner 	<ref>10</ref></item>
               <item>Kaka at baka af Rågrbröd 	<ref>9</ref></item>
               <item>Kaka at baka På annat Maner 	<ref>9</ref></item>
               <item>Kräfte-soppa<ref>22</ref></item>
               <item>Korn-Wälling	<ref>13</ref></item>
               <item>Korn-Wälling På annat Maner<ref>25</ref></item>
               <item>Kalkon at koka	<ref>26</ref></item>
               <item>Kalf-Skifwor	<ref>26</ref></item>
               <pb/>
               <item>Krikon Syltade	<ref>18</ref></item>
               <item>Kycklinar Stufwa<ref>16</ref></item>
               <item rend="text-align: center">L</item>
               <item>Lemon-Pastej<ref>30</ref></item>
               <item>Lemon-Pastej Kaka<ref>8</ref></item>
               <item>Lemon-Pastej Tårta<ref>35</ref></item>
               <item rend="text-align: center">M</item>
               <item>Miölck-Potage<ref>39</ref></item>
               <item>Märg-Tårta<ref>33</ref></item>
               <item>Mandel-Bröd	<ref>36</ref></item>
               <item>Mandel-Bröd Tårta	<ref>31</ref></item>
               <item>Mandel-Bröd Soppa	<ref>21</ref></item>
               <item>Munckar af sur Grädda<ref>15</ref></item>
               <item>Marmelad af Pomeransz<ref>9</ref></item>
               <item>Miöd at brygga<ref>32</ref></item>
               <item rend="text-align: center">N</item>
               <item>Niupon Syltade	<ref>19</ref></item>
               <item>Niupon Syltade  Tårta<ref>34</ref></item>
               <item rend="text-align: center">O</item>
               <item>Oxe-Tunga Steka på Spett<ref>28</ref></item>
               <item>Oxe-Kiött med Lagerbärsblad	<ref>27</ref></item>
               <item rend="text-align: center">P</item>
               <item>Pastej af Dufwor<ref>7</ref></item>
               <item>Pastej af Fogel<ref>6</ref></item>
               <item>Pastej grön utan Kiött<ref>30</ref></item>
               <item>Pöse-Munckar<ref>8</ref></item>
               <pb/>
               <item>Pomeranss-Skalh Sylta<ref>19</ref></item>
               <item>Potage med gröna Krydder<ref>28</ref></item>
               
               <item rend="text-align: center">R</item>
               <item>Rull-Sylta	<ref>2</ref></item>
               <item>Rån runda at baka<ref>12</ref></item>
               <item>Rån runda at baka annat slag<ref>12</ref></item>
               <item>Rån runda at baka än annat slag<ref>12</ref></item>
               <item>Ris-Tårta<ref>33</ref></item>
               <item rend="text-align: center">S</item>
               <item>Socker-Kakor vtaf allehanda slags frucht<ref>38</ref></item>
               <item>Sylter at baka<ref>38</ref></item>
               <item>Sirap at bereda til allehanda at Sylta <ref>40</ref></item>
               <item>Socker Skorpor<ref>37</ref></item>
               <item>Söt Pastej<ref>31</ref></item>
               <item>Stickelbärs-Tårta med Win	<ref>34</ref></item>
               <item>Stickelbärs-Tårta utan Win	<ref>34</ref></item>
               <item>Strufwor<ref>37</ref></item>
               <item>Stenkakor	<ref>11</ref></item>
               <item>Semblor Fylda<ref>11</ref></item>
               <item>Spicke Kårfwar	<ref>4</ref></item>
               <item>Spicke Skincka	<ref>4</ref></item>
               <item>Spis-Kummins-Soppa <ref>23</ref></item>
               <item>Sockerbröd af Citroner	<ref>16</ref></item>
               <item>Surt Pastej	<ref>29</ref></item>
               <item>Smör at kunna få i hastighet<ref>41</ref></item>
               <item>Smör at kunna få På annat Maner<ref>31</ref></item>
               <item>Sockerbröd <ref>17</ref></item>
               <item>Sockerbröd annat slag<ref>17</ref></item>
               <pb/>
               <item>Soppa på Kalkon	<ref>26</ref></item>
               <item>Soppa för Magert Folck	<ref>20</ref></item>
               <item>Soppa i Siukdom	<ref>25</ref></item>
               <item rend="text-align: center">T</item>
               <item>Tranbärs Mos<ref>18</ref></item>
               <item>Tiäder Hane	<ref>28</ref></item>
               <item>Tårta af Stekt Kalf-Niure<ref>33</ref></item>
               <item>Tårta af Winbär<ref>33</ref></item>
               <item>Tårta af Stickelbär<ref>34</ref></item>
               <item>Tårta På annat maner<ref>34</ref></item>
               <item>Tårta af Ris<ref>33</ref></item>
               <item>Tårta af Niupon<ref>34</ref></item>
               
               <item>Tårta af Märg<ref>33</ref></item>
               <item>Tårta af Mandel<ref>31</ref></item>
               <item>Tårta af Lemon<ref>35</ref></item>
               <item>Tårta af Kiersbärs<ref>33</ref></item>
               <item>Tårta af Kiörfwel<ref>32</ref></item>
               <item>Tårta af Hallon<ref>35</ref></item>
                  <item>Tårta af Bruneller<ref>35</ref></item>
                  <item>Tårta af Ägg<ref></ref>10</item>
               <item rend="text-align: center">W</item>
                  <item>Wäder-Munckar<ref>37</ref></item>
                 
                  <item>Winbärs-Tårta	<ref>33</ref></item>
                  <item>Waflor med Giäst<ref>30</ref></item>
                  <item>Waflor med Giäst annat slags<ref>13</ref></item>
                  <item>Wallonska Kårfwar	<ref>1</ref></item>
               
            </list>   
            
         </div2>				 
         </div1>
        
      </body>
      
     <back>
        
     </back>
   </text>
</TEI>
